{
    "question": "komoditas apa yang paling menarik bagi kaum pedagang untuk mendatangi pelabuhan yang ada di kepulauan indonesia ? bandingkan dengan perdagangan saat ini komoditas apa yang diminati dalam perdagangan internasional",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "banyak, dan juga tergantung wilayahnya. biasanya rempah2. contohnya pala<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "sejarah-kepramukaan-indonesia-dan-dunia-906",
            "question": "Sejarah kepramukaan indonesia dan dunia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "nama bapak kepanduan dunia Robert step handson smith baden powell<br>lahir di London, 22 febuari 1857<br>wafat di kenya,afrika selatan, 8 januari 1941.<br>nama istri baden powell : olive S C. T<br>nama anaknya : petter,betty,hatter. nama adiknya : agnes<br>nama ibu : WT smith.<br><br>nama bapak kepanduan di indonesia Sri sultan hamengkubuwono ke IX.<br>didirikan oleh H. agus salim tahun 1912<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "nama bapak kepanduan dunia Robert step handson smith baden\u00a0powell<br><br><br><br>nama bapak kepanduan di indonesia Sri sultan hamengkubuwono ke IX.<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ide-kreatif-untuk-menjaga-kerukunan-antar-umat-beragama-tolong-ya-767",
            "question": "Ide kreatif untuk menjaga kerukunan antar umat beragama tolong ya jawabannya ;)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "yang pasti sih jangan menganggap agama kita adalah agama yang paling hebat,semua agama itu sama, jangan menghina satu sama lain, karna kita ga mau kan di hina, makanya jangan menghina orang lain, terus harus toleransi, karena keanekaragaman budaya dan cara berdoa tiap agama pasti beda-beda<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. saling tenggang rasa, toleransi, dan menghargai antar umat beragama<br>2. tidak memaksakan seseorang untuk memeluk agama tertentu<br>3. melaksanakan ibadah sesuai agama<br>4. mematuhi aturan keagamaan<br><br>semoga membantu :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-penilaianmu-tentang-sumpah-amukti-palapa-dari-gajah-mad-309",
            "question": "bagaimana penilaianmu tentang sumpah amukti palapa dari gajah mada? buatlah jawaban dalam 3 sampai 4 halaman :p",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Menurut saya bagus (Hal pertama)<br><br>Karena\u00a0Ia berani bersumpah (Hal kedua)<br><br>Demi mewujudkan tekadNya (Hal ketiga)<br><br>Yaitu mempersatukan Nusantara (Hal keempat)<br><br><br>Mission Complete,,, :D :P",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaiman-penilaian-mu-tentang-sumpah-amukti-palapa-dari-gajah-mad-208",
            "question": "Bagaiman penilaian mu tentang sumpah amukti palapa dari gajah mada ?    terimakasih atas bantuannya ....",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sumpah gajah mada terhadap rajannya ia laksanakan dan ia taati. tetapi pada raja setelah wayamuruk terjadi pelanggaran sumpah itu jeleknya<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-gajah-mada-dapat-menyatukan-wilayah-nusantara-238",
            "question": "Bagaimana gajah mada dapat menyatukan wilayah Nusantara?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "dengan sumpah palapa<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "dahulu dia melakukan sumpah agar seluruh nusantara bersatu yang disebut sumpah palapa,dan disaat itulah Gajah Mada mewujudkannya dengan melakukan invasi ke berbagai kota di Nusantara hingga ke Malaysia dan Semenanjung Filiphina\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-kerajaan-dinasti-marwadewa-di-bali-664",
            "question": "Jelaskan kerajaan dinasti marwadewa di bali",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Dalem Shri Kesari pendiri Dinasti Warmadewa di Bali. Raja dinasti Warmadewa pertama di Bali adalah Shri Kesari Warmadewa [ yang bermakna Yang Mulia Pelindung Kerajaan Singha] yang dikenal juga dengan\u00a0Dalem Selonding, datang ke Bali pada akhir abad ke-9 atau awal abad ke-10, beliau berasal dari Sriwijaya(Sumatra) di mana sebelumnya pendahulu beliau dari Sriwijaya telah menaklukkan Tarumanegara( tahun 686) dan Kerajaan Kalingga di pesisir utara .\n\nawa Tengah/Semarang sekarang.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "para raja raja dan penguasa bali kuno yg memerintah pada tahun 804 - 1265 saka sebagaimana disebutkan dalam sumber kutipan purana bali dwipa.<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-perkembangan-majapahit-dalam-bidang-ekonomi-seni-sast-982",
            "question": "Bagaimana perkembangan majapahit dalam bidang ekonomi, seni, sastra, agama?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>\nKerajaan Majapahit didirikan sekitar\ntahun 1293 M oleh Raden Wijaya. Majapahit\nmemiliki struktur pemerintahan dan susunan birokrasi yang teratur pada masa pemerintahan Hayam\nWuruk. Perekonomian\n<span>Kerajaan\u00a0 Majapahit bertumpu\npada pertanian, ini terlihat dari pusat kerajaan yang terletak di pedalaman.\nSelain pertanian perekonomian di Kerajaan Majapahit ditopang oleh kegiatan\nperdagangan.</span></span>\n<span>\n\n\n</span>\n<span>\nSesudah\nmencapai puncaknya pada abad ke-14, kekuasaan\nMajapahit berangsur-angsur melemah. Setelah wafatnya Hayam Wuruk\nMajapahit memasuki masa kemunduran akibat konflik perebutan takhta antara\nWirabhumi melawan Wikramawardhana.</span>\n<span>\n\n\n</span>\n<span>\nPada\nakhir abad ke-14 dan awal abad ke-15. Pada saat bersamaan, sebuah kerajaan\nperdagangan baru yang berdasarkan agama Islam, yaitu Kesultanan Malaka,\nmulai muncul di bagian barat nusantara dan disebutkan bahwa runtuhnya Majapahit\ndisebabkan oleh serangan kerajaan Islam Demak.</span>\n<span>\n<span><br></span></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-bagaimana-peranan-sriwijaya-dan-majapahit-dalam-proses-i-731",
            "question": "jelaskan bagaimana peranan Sriwijaya dan Majapahit dalam proses integrasi antar pulau pada masa Hindu-Budha!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "majapahit pertama kali didirikan oleh raden wijaya yang dihadiahi hutan oleh mertuanya yaitu kerta negara<br>raden wijaya sendiri adalah penganut Hindu Siwa, selama raden wijaya memerintah, para rakyatnya dengan senang hati mengikuti kepercayaan sang raja<br>sementara sriwijaya adalah kerjaan maritim terkuat masa itu, sriwijaya membawa agama budha masuk ke indonesia<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>peranannya adalah memecah konflik dan mempersatukan nusantara , walaupun dengan menklukan kerajaan lain</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "komoditas-apa-yang-menarik-bagi-kaum-pedagang-untuk-mendatangi-pe-596",
            "question": "komoditas apa yang menarik bagi kaum pedagang untuk mendatangi pelabuan yang ada di kepulauan indonesia? bandingkan dengan perdagangan saat ini, komoditas apakah yang diminati dalam perdagangan internasional?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "dulu rempah rempah kalau sekarang rempah-rempah dan bahan tambang<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-peninggalan-kerajaan-kediri-dan-singosari-441",
            "question": "Jelaskan peninggalan kerajaan kediri dan singosari?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "10 Benda dan Bangunan peninggalan Kerajaan Singosari\n\n\n<span>\n\n\n\n\n<span>\n1. Candi Singosari</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n<span>\u00a0 \u00a0 \u00a0Candi ini berlokasi di Kecamatan Singosari,Kabupaten Malang dan terletak pada lembah di antara Pegunungan Tengger dan Gunung Arjuna.\n Berdasarkan penyebutannya pada Kitab Negarakertagama serta Prasasti \nGajah Mada yang bertanggal 1351 M di halaman komplek candi, candi ini \nmerupakan tempat \"pendharmaan\" bagi raja Singasari terakhir, Sang \nKertanegara, yang mangkat(meninggal) pada tahun 1292 akibat istana \ndiserang tentara Gelang-gelang yang dipimpin oleh Jayakatwang. Kuat \ndugaan, candi ini tidak pernah selesai dibangun.</span></span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n2. Candi Jago</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n\ntripadvisor.in\n</span>\n<span>\n<span>\u00a0 \u00a0 \u00a0Arsitektur \nCandi Jago disusun seperti teras punden berundak. Candi ini cukup unik, \nkarena bagian atasnya hanya tersisa sebagian dan menurut cerita setempat\n karena tersambar petir. Relief-relief\n Kunjarakarna dan Pancatantra dapat ditemui di candi ini. Sengan \nkeseluruhan bangunan candi ini tersusun atas bahan batu andesit.</span></span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n3. Candi Sumberawan</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n<span>\u00a0 \u00a0 \u00a0Candi Sumberawan merupakan satu-satunya stupa yang ditemukan di Jawa Timur.\n Dengan jarak sekitar 6 km dari Candi Singosari, Candi ini merupakan \npeninggalan Kerajaan Singasari dan digunakan oleh umat Buddha pada masa \nitu.  Pemandangan di sekitar candi ini sangat indah karena terletak di \ndekat sebuah telaga yang sangat bening airnya. Keadaan inilah yang \nmemberi nama Candi Rawan.</span></span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n4. Arca Dwarapala</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n<span>\u00a0 \u00a0 \u00a0Arca ini berbentuk Monster\n dengan ukuran yang sangat besar. Menurut penjaga situs sejarah ini, \narca Dwarapala merupakan pertanda masuk ke wilayah kotaraja, namun \nhingga saat ini tidak ditemukan secara pasti dimanan letak kotaraja \nSinghasari.</span></span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n5. Prasasti Manjusri</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n<span>Prasasti Manjusri \nmerupakan manuskrip yang dipahatkan pada bagian belakang Arca Manjusri, \nbertarikh 1343, pada awalnya ditempatkan di Candi Jago dan sekarang \ntersimpan di Museum Nasional Jakarta</span></span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n6. Prasasti Mula Malurung</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Prasasti \nMula Malurung adalah piagam pengesahan penganugrahan desa Mula dan desa \nMalurung untuk tokoh bernama Pranaraja. Prasasti ini berupa \nlempengan-lempengan tembaga yang diterbitkan Kertanagara pada tahun 1255\n sebagai raja muda di Kadiri, atas perintah ayahnya Wisnuwardhana raja \nSinghasari.</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n<span>\u00a0 \u00a0 \u00a0Kumpulan \nlempengan Prasasti Mula Malurung ditemukan pada dua waktu yang berbeda. \nSebanyak sepuluh lempeng ditemukan pada tahun 1975 di dekat kota Kediri,\n Jawa Timur. Sedangkan pada bulan Mei 2001, kembali ditemukan tiga \nlempeng di lapak penjual barang loak, tak jauh dari lokasi penemuan \nsebelumnya. Keseluruhan lempeng prasasti saat ini disimpan di Museum Nasional Indonesia, Jakarta.</span></span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n7. Prasastri Singosari</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Prasasti \nSingosari, yang bertarikh tahun 1351 M, ditemukan di Singosari, \nKabupaten Malang, Jawa Timur dan sekarang disimpan di Museum Gajah dan \nditulis dengan Aksara Jawa.</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Prasasti ini \nditulis untuk mengenang pembangunan sebuah caitya atau candi pemakaman \nyang dilaksanakan oleh Mahapatih Gajah Mada. Paruh pertama prasasti ini \nmerupakan pentarikhan tanggal yang sangat terperinci, termasuk pemaparan\n letak benda-benda angkasa. Paruh kedua mengemukakan maksud prasasti \nini, yaitu sebagai pariwara pembangunan sebuah caitya.</span>\n<span>\n<br></span>\n<br><span>\n8. Candi Jawi</span>\n\n\n<span>\n<br></span>\n<span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Candi ini terletak di pertengahan jalan raya antara Kecamatan \nPandaan - Kecamatan Prigen dan Pringebukan. Candi Jawi banyak dikira \nsebagai tempat pemujaan atau tempat peribadatan Buddha, namun sebenarnya\n merupakan tempat pedharmaan atau penyimpanan abu dari raja terakhir \nSinghasari, Kertanegara. Sebagian dari abu tersebut juga disimpan pada \nCandi Singhasari. Kedua candi ini ada hubungannya dengan Candi Jago yang\n merupakan tempat peribadatan Raja Kertanegara.\n<span>\n<br></span>\n<span>\n9. Prasasti Wurare</span>\n<span>\n<br></span>\n<span>\n</span>\n<span>\n<br></span>\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Prasasti Wurare adalah sebuah prasasti yang isinya memperingati \npenobatan arca Mahaksobhya di sebuah tempat bernama Wurare (sehingga \nprasastinya disebut Prasasti Wurare). Prasasti ditulis dalam bahasa \nSansekerta, dan bertarikh 1211 Saka atau 21 November 1289. Arca tersebut\n sebagai penghormatan dan perlambang bagi Raja Kertanegara dari kerajaan\n Singhasari, yang dianggap oleh keturunannya telah mencapai derajat Jina\n (Buddha Agung). Sedangkan tulisan prasastinya ditulis melingkar pada \nbagian bawahnya.\n</span><span>\n<span><br>10. Candi Kidal<br><br><span>\n</span>\n<br></span><span>\n\u00a0 \u00a0 \u00a0Candi Kidal \nadalah salah satu candi warisan dari kerajaan Singasari. Candi ini \ndibangun sebagai bentuk penghormatan atas jasa besar Anusapati, Raja \nkedua dari Singhasari, yang memerintah selama 20 tahun (1227 - 1248). \nKematian Anusapati dibunuh oleh Panji Tohjaya sebagai bagian dari \nperebutan kekuasaan Singhasari, juga diyakini sebagai bagian dari \nkutukan Mpu Gandring.</span></span><span></span></span><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}